<<<<<<< HEAD
\section{研究動機123}
　　語言是人與人之間最主要的溝通方式，因此語言科技發展是一種必然。5
=======
\section{研究動機1234}
　　語言是人與人之間最主要的溝通方式，因此語言科技發展是一種必然。
>>>>>>> github/master

    vvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvvv
    語言是人與人之間最主要的溝通方式，它是我們表達思想、分享知識和建立人際關係的基礎。然而，儘管語言是如此的重要，我們仍然面臨著許多溝通的挑戰。例如，語言的多樣性使得跨語言溝通變得困難，而語言的複雜性則使得溝通的精確度受到限制。此外，隨著全球化和數位化的進程，我們的溝通方式也正在經歷劇變，這使得我們對於能夠支援多種溝通方式的工具的需求日益增加。

    因此，語言科技的發展是一種必然。透過科技，我們可以克服語言的多樣性和複雜性帶來的挑戰，並且可以支援多種溝通方式。例如，機器翻譯可以幫助我們跨越語言的隔閡，語音識別和語音合成可以讓我們在各種情境下更方便地使用語言，而自然語言處理則可以讓我們更精確地理解和產生語言。這些技術的發展不僅可以提升我們的溝通效率，還可以打破語言和文化的隔閡，使我們能夠更好地理解和接納彼此的差異。因此，語言科技的發展是一種必然，它是我們追求更有效、更包容溝通的重要工具。
    因此，發展語音科技是必須的。
    ‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸‸
    ………………………………………………………………………………

    過往，為了實行語言科技的發展，機器學習工程師們與語言學家之間互相合作，期望藉由對領域知識建立模型，來處理人類的語言，打造出適合人們使用的語言科技產品。

    ………………………………………………………………………………

    近年來，由於硬體平行運算技術的進步，深層學習（deep learning）快速崛起成為人工智慧的主流，
有了此項機器學習的技術，模型的彈性能夠更好的萃取資料並進行預測，使得人們不再非得依賴大量費時費工的人類標註過程，
進而使得利用大量未標注、相較容易取得的語音或文字的語料庫，使得進一步推進語言科技的進步成為可能。
在這段發展歷程中，藉由大量訓練資料發展而成的基礎模型（foundation model）是這個領域的一大里程碑，不論是文字或是語音都取得了長足的進展，在自然語言處理領域甚至出現了幾乎與人類難辨真偽的生成式模型，改變了人們生活的方方面面。

    然而相較於穩定、易於處理的文字文本，語音訊號的變化複雜萬千，蘊藏了大量如內容、韻律、語者等等不同層次的訊息，使得處理的難度劇增。更何況，目前世界上大約七千多種語言中，絕大多數仍然沒有成熟且普及的文字系統。
因此在語音處理界，「無文字（textless）」的發展是相當吸引人的。

（加上語言公平性問題？）

    近期由於 HuBERT 等等起來的 GSLM 等架構，已經在一定程度上做到完全不依賴文字轉寫、單純在大量的語音語料之上建立一定程度上媲美於「大型語言模型」的成果，甚至達成了閩南語和英語的互相對譯。此一里程碑大力的推動了語言科技的進展，有望推動藉助科技達成的降低語言障礙。

    ………………………………………………………………………………

   不過，即便語音的技術已經相當成熟，在追求模型表現的同時，語音與語言的技術開始與過往的人類對於語言學、語音的理解逐漸產生脫節。似乎在為了讓機器可以擁有良好表現的同時，理解模型如何運作似乎是被犧牲的必然。但人們在追求更好的模型表現的同時，有一群人開始注意到語音處理模型是否有可能抓取到人類語音中特有的、區別於一般音訊的特徵，並嘗試使用過往用來研究、歸類人類語音的方式，結合機器學習與統計學去解釋為什麼，並期求可以比較甚至改善機器模型在進行語音處理時的表現，不僅僅只是使用資料集本身的分數，而有更多更多元、更穩健的衡量標準。由於離散表徵在當今語音模型與語音處理技術已經愈來愈具備重要性，因此探討與分析為什麼語音離散表徵可以幫助下游任務的背後成因是相當重要的研究方向，其中一個驗證離散表徵能夠幫助模型處理語音訊號的方式，便是驗證其與音位（phoneme）之間的對應關係。

    我們想要知道的是，在離散單元推動語音處理發展的同時，它究竟與人類書寫和使用的文字還有多遠的差異，以及在使用上是否能夠達成如同文字的效果，仍舊是領域中尚待探討的議題。所以我們先看看，他是不是起碼符合語音學上，作為「捕捉語音內容」的基本特徵。


（加上跟 LLM 的關係嗎？）


也就是Phonology去討論這件事，看它跟聲學特徵跟語音到底有多像，從這個方向我們可以進而去改善說，也許我們可以去用不同的方式使用Unit，來進一步推進讓我們的Unwritten Language這些技術，能夠更好的跟，就是等於說進而發揮類似文字的效果，然後同時也能促進我們去知道，機器是怎麼樣去理解這些語音訊號，它可能看的是哪些部分。







\section{研究方向}
　　
\section{主要貢獻}  % 有什麼

結果我們發現，藉由觀察這些 unit 並嘗試藉由分詞演算法找出更 high-level 的單位之後，我們觀察到這些機器學習 figure out 的「偽標記」一定程度上的符合了人類音素的特性，因此可以當成某種類似拼音文字的存在。當然這跟人類真正使用的拼音文字仍有距離，
% // 難道可以探討 text 是不是一種 speech tokenization 過程嗎？

因此雖然無法直接當成 exact 的文字使用，一些人類的標注還是需要的，不過透過 ML 我們已經可以盡量更有效的利用珍貴的標注資料，幫助那些尚不容易取得文字的語言發展語音語言科技，以協助保存他們的語言。

% // 問題是，有些語音任務並不需要抽內容嗎？

\section{章節安排}

　　由於本論文是以剖析既有的語音離散表徵為主軸，因此就
相關研究方面需要從各角度入手，單獨成一章節。接著我們會
從單一的離散單元，以及將單元視為像文字的字符
（character）並進行分詞演算法兩種對語音離散單元處理的
層次分別成章進行分析，最後將這些表徵嘗試做在語音的任務
上，以驗證其具有一定的語音表徵能力，且能保留語音學的特
徵。
